\documentclass[12, a4paper]{proc}
% \usepackage[top=2cm,left=2cm,right=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\RequirePackage[brazil]{babel}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cite}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{imagens/}}

%   \college{Universidade Federal do Paraná}
%   \coursename{Bacharelado em Ciência da Computação}
%   \coursenumber{ \\ Centro de Computação Científica e Software Livre}
%   \coursesection{ \\ Gestão Hospitalar Informatizada}
%   % \studentnumber{}
%   \instructor{Daniel Weingaertner}

\title{Uma solução RIS e PACS integrada ao Pajé}
\author{ Universidade Federal do Paraná \\
        Centro de Computação Científica e Software Livre (C$^3$SL)\\
        Gestão Hospitalar Informatizada (GHI) \\ \textbf{} \\
        Edson Ramiro Lucas Filho, Guilherme Derenievicz \\
        \textit{\{erlf07, gad08\}@c3sl.ufpr.br}}


\begin{document}
\maketitle
\date{\today}

\section{Introdução}

O sistema que torna um hospital "digital", substituindo informações
em papel por dados digitais, automatizando várias tarefas e organizando de forma 
segura e eficiente todo o fluxo hospitalar, pode ser dividido em vários subsistemas,
 cada qual com funções específicas e responsabilidades bem definidas.

Entre esses subsistemas, o HIS (Hospital Information System - Sistema de Informação
Hospitalar), muitas vezes chamado também de CIS (Clinical Information System - 
Sistema de Informações Clinicas), gerencia aspectos administrativos, financeiros
e clinicos de um hospital, sendo responsável por todo o "processo principal" que
ocorre num hospital, como ....

A integração de um HIS com outros subsistemas específicos torna-se impresecendível
conforme as necessidades de cada hospital. Os subsistemas à serem integrados podem
ser, entre muitos outros, CVIS (Cardiovascular Information System - Sistema de
Informações Cardiovasculares), LIS (Laboratory Information System - Sistema de
Informações Laboratoriais), RIS (Radiology Information System - Sistema de 
Informações Radiológicas), etc.

Com o desenvolvimento do HIS Pajé, funções específicas dos outros subsistemas 
mostram-se necessárias para um sistema mais completo e eficiente. Podemos
 citar dois mais importantes: o LIS e o RIS.

Entre esses, o RIS apresenta os maiores problemas, pois trata-se de um sistema
mais complexo, que deve gerenciar não apenas informações de pacientes ou exames,
mas também todo o fluxo e armazenamento das imagens geradas pelos exames radiológicos.

Dessa forma, integrar um RIS ao HIS Pajé é um problema interessante e deve ser visto 
com mais cuidado que a integração do Pajé com os outros sistemas.

%COLOCAR ISSO EM OUTRA SEÇÃO DETALHANDO O RIS

%O conjunto de ferramentas que possibilitam o acompanhamento das consultas do
%paciente, armazenando as imagens e os laudos dos médicos até o diagnóstico
%final é geralmente dividido em três partes. Tais partes são o Sistema de
%Informação de Radiologia (RIS), um Sistema de Armazenamento de Laudos e
%Imagens (PACS) e Sistema de Gestão Hospitalar (HIS).

%O RIS é responsável pelo armazenamento, distribuição e manipulação das imagens
%médicas. Diferentes implementações do RIS suportam recursos em comum, entre
%eles o agendamento de consultas,
% maquinas conversam com o RIS e com o PACS?
% interface com as máquinas de radiologia, gerenciamento de material e de
% máquinas, entre outros.

%Para armazenamento das imagens geradas pelas modalities, faz-se uso de um
%servidor dedicado, que implementa um protocolo padrão para troca de imagens
%médicas entre máquinas, o DICOM. Este sistema de armazenamento é o PACS.

%O sistema de gestão hospitalar Pajé é responsável pela administração dos
%equipamentos, pessoas e materiais. Faz registro e acompanhamento dos recursos e
%pacientes.

%Em nosso modelo englobamos algumas das atividades essenciais de cada um destes
%sistemas para compor uma solução simplificada.

%para inicio das atividades em um única solução. O software a ser
%utilizado como PACS - dcm4chee - atuará diretamente com as máquinas de
%radiologia e com as estações de trabalho dos médicos e técnicos.

\section{Integração}

% explicar como geralmente e implementado
% RIS/HIS/PACS

% falar a diferenca
dcm4che é um conjunto de ferramentas e utilitários para empresas de saúde. O
dcm4chee é um subprojeto do dcm4che que visa a manipulação e o armazenamento de
imagens médicas. O dcm4chee-tk é onde encontramos todos as ferramentas que
usaremos para fazer a comunicação. O dcmtk é uma coleção de bibliotecas e
aplicações que implementam várias partes do protocolo DICOM.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm, height=4cm]{pacs_flow_paje}
    \caption{Integração do PACS, RIS e HIS no projeto Pajé.}
\end{figure}

O Pajé é responsável por gerar e administar o identificador dos ususários. Este
identificador consiste em um número inteiro. O dcm4chee atuará como um banco de
dados para o Pajé.

% explicar o xml?

\section{Picture and Archiving Communications System}

O dcm4chee é um servidor de imagens e worklists que faz todo o gerenciamento
destes objetos. Mais precisamente, o dcm4chee é um conjunto de ferramentas e
utilitários.

Todas estas ferramentas e utilitários são desenvolvidos em Java e rodam sobre o JBoss.  Para iniciar
os serviços do dcm4chee chamamos alguns scritps (.sh, .bat). As aplicações do
dcm4chee contém as interfaces HL7 e DICOM.

Este conjunto de ferramentas também dispobiliza uma interface para
armazenamento, recuperação de imagens, worklists e modalidades. É possível
controlarmos também o agendamento de exames, por meio das worklists, fazendo
uma agenda dentro do próprio dcm4chee.

% DCMTOOLKIT e DCMARCHIVE são  ....
% Algumas das funcionalidades providas pelo dcm4chee são:
% \begin{itemize}
%     \item \textbf{Interface WEB}: Contém uma interface de administração WEB.
%     \item \textbf{Armazenamento de objetos DICOM}: Atuando como arquivo, o
%         dcm4chee está habilitado a guardar qualquer objeto DICOM no sistema de
%         arquivos, usando compressão se necessário.
%     \item \textbf{Consutla e Recuperação de Objetos DICOM}: Consulta os
%         arquivos DICOM armazenados em disco.
%     \item \textbf{WADO e RID}: Acesso ao conteúdo armazenado via estes dois
%         métodos WADO (Web Access DICOM Objects) e RIS.
%     \item \textbf{Serviços DICOM}: MPPS, GPWL, MWL, Storage Committment,
%         Instance Availability Notification, Study Content Notification, Output Content
%         to CD Media, Hanging Protocols, and more.
%     \item \textbf{Servidor HL7}: Contém um servidor HL7 integrado que pode
%         atuar sobre os tipos de mensagens ADT, ORM,e ORU.
% \end{itemize}

\section{Comunicação do DCM4CHEE}

Esta seção mostra como é feita a comunicação entre o servidor PACS e os demais
componentes do sistemas.

\subsection{Comunicação entre o dcm4chee e o Pajé}

A comunicação entre o Pajé e o dcm4chee será feita por meio de arquivos xml.
Estes arquivos xml são enviados por scripts do próprio dcm4chee. Estes arquivos
são convertidos para o formato padrão HL7, que é entendido pelo dcm4chee, mas
não pelo Pajé.

Com tais scripts podemos, a partir do Pajé, buscar worklists e enviá-las ao
dcm4chee. Assim como as woklists, podemos enviar imagens para o servidor
dcm4chee.  Para buscar uma imagem no servidor, usa-se um visualizador de
imagem.

A diferença de comunicação entre as partes quando enviamos uma imagem e não uma
worklists está no protocolo nusado. Para enviar uma imagem usa-se o DICOM.
Portanto, a interface entre o Pajé e o dcm4chee é feita por dois protocolos, o
HL7 e o DICOM.

\subsection{Comunicação entre o dcm4chee e os esquipamentos}

O dcm4chee atua como um banco de dados de imagens. Equipamentos (modalities)
que geram imagens podem enviá-las diretamente ao servidor. Para enviar estas
imagens os equipamentos (não todos) implementam o protocolo DICOM.

O dcm4chee atua também como um gerenciador de equipamentos. É necessário
cadastrar um equipamento no servidor para que a comunicação entre os dois
aconteça.

\subsection{Comunicação entre o dcm4chee e a estação de trabalho do operador
dos equipamentos}

O operador dos equipamentos busca no dcm4chee os pacientes agendados para um
dado dia de trabalho.

\subsection{Comunicação entre o dcm4chee e a estação de trabalho do médico}

A interação que o médico tem com o servidor dcm4chee acontece em dois momentos.
Quando o médico busca imagens e quando o médico entra com os dados do paciente
no Pajé.

Ao buscar as imagens do paciente no dcm4chee, o médico faz uso de um
visualizador qualquer que implementa o protocolo DICOM. Quando o médico entra
com os dados do paciente (diagnóstico), ela utiliza um navegador web e acessa
diretamente a página do Pajé.

\section{Serviços PACS}

\subsection{Imagens}
\subsection{Worklists}
\subsection{Modalidades}
\subsection{Usuários}
\subsection{Scripts}

\begin{itemize}
    \item worklist.xml
    \item worklist.dcm
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item dcmsnd
    \item dcmgpwl
    \item dcm2xml
    \item editgpwl
    \item dcmgpwl
\end{itemize}

\section{Equipamentos e estações de trabalho}

Todo equipamento que fala DICOM/HL7 está habilitado a conversar com
o servidor dcm4chee.

Para simular tais equipamentos podemos utilizar os scripts que vem com o
próprio dcm4chee.  Estes scripts fazem o envio e procura de imagens, assim como
a inicialização dos servidores que são a base do dcm4chee.

Estes scripts estão escritos em Bash e em Bat, portanto eles rodam em windows
e linux.

\section{Visualizadores}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Oviyam}: É um visualizador web, com poucos filtros.
    \item \textbf{O3RWS}: É um visualizador que é executado na máquina cliente
    e tem várias opções de filtros.
    \item \textbf{DicomViewer}: É instalado e executado na máquina cliente, tem
    várias opções de filtros.
\end{itemize}

\begin{tabular} {|c || c || c || c|}
    \hline
                & Open Souce & Linguagem & web \\
    \hline
    Oviyam      & sim        & Java      & sim \\
    \hline
    O3RWS       & sim        & Java      & não \\
    \hline
    DicomViewer & sim        & Java      & não \\
    \hline
\end{tabular}


\section{Pajé}

% explicar a criação das telas? funcionalidades?
% quais telas foram criadas?


\section{Trabalhos futuros}

\end{document}
